---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Какие праздники отмечают мусульмане?
date: 2024-10-24
description: 'Мусульмане празднуют только два Ида (праздника) : Ид аль-Фитр (в конце
  месяца Рамадан) и Ид аль-Адха - в конце Хаджа (ежегодного паломничества).'
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/486/religious-celebrations-in-islam
  title: islamqa.info
translator_id: 594830
---

Мусульмане отмечают только два праздника: Ид аль-Фитр (в конце месяца Рамадан) и Ид аль-Адха, который знаменует завершение хаджа (ежегодного периода паломничества) в 10-й день месяца Зуль-Хиджа.

Во время этих двух праздников мусульмане поздравляют друг друга, распространяют радость в своих общинах и празднуют со своими расширенными семьями. Но что еще важнее, они вспоминают благословения Аллаха, возносят Его имя и совершают молитву Ид в мечети. За исключением этих двух случаев, мусульмане не признают и не празднуют никаких других дней в году.

Конечно, есть и другие радостные события, для которых ислам предписывает соответствующее празднование, например, свадебные торжества (валима) или по случаю рождения ребенка (акика). Однако эти дни не указаны как особые дни в году; скорее, они празднуются по мере того, как они происходят в течение жизни мусульманина.

Утром Ид аль-Фитр и Ид аль-Адха мусульмане собираются в мечети на праздничную молитву, после которой следует проповедь (хутба), напоминающая мусульманам об их обязанностях и ответственности. После молитвы мусульмане приветствуют друг друга фразой "Ид мубарак" (благословенный Ид) и обмениваются подарками и сладостями.

## Ид аль-Фитр

Ид аль-Фитр знаменует окончание Рамадана, который приходится на девятый месяц лунного исламского календаря.

Праздник Ид аль-Фитр важен, потому что он следует за одним из самых священных месяцев из всех: Рамаданом. Рамадан — это время для мусульман укреплять свою связь с Аллахом, читать Коран и увеличивать добрые дела. В конце Рамадана Аллах дарует мусульманам день Ид аль-Фитр в качестве награды за успешное завершение поста и увеличение актов поклонения в течение месяца Рамадан. В Ид аль-Фитр мусульмане благодарят Аллаха за возможность стать свидетелями еще одного Рамадана, приблизиться к Нему, стать лучше и получить еще один шанс спастись от адского огня.

{{ $page->hadith('ibnmajah:3925') }}

## Ид аль-Адха

Ид аль-Адха знаменует собой завершение ежегодного периода хаджа (паломничества в Мекку), который совершается в месяце Зуль-хиджа, двенадцатом и последнем месяце лунного исламского календаря.

Празднование Ид аль-Адха проводится в ознаменование преданности пророка Ибрагима (Авраама) Аллаху и его готовности принести в жертву своего сына Исмаила (Измаила). В самый момент жертвоприношения Аллах заменил Исмаила бараном, которого должны были зарезать вместо его сына. Это повеление Аллаха было проверкой готовности и приверженности пророка Ибрагима беспрекословно подчиняться повелениям своего Господа. Поэтому Ид аль-Адха означает праздник жертвоприношения.

Одним из лучших дел для мусульман в Ид аль-Адха является акт Курбани/Ухдия (жертвоприношение), который совершается после молитвы Ид. Мусульмане приносят в жертву животное, чтобы помнить жертву пророка Авраама ради Аллаха. Жертвенным животным должна быть овца, ягненок, коза, корова, бык или верблюд. Животное должно быть здоровым и старше определенного возраста, чтобы его можно было забить халяльным, исламским способом. Мясо принесенного в жертву животного делится между человеком, приносящим жертву, его друзьями и семьей, а также бедными и нуждающимися.

Принесение в жертву животного на Ид аль-Адха отражает готовность пророка Авраама принести в жертву собственного сына, а также является актом поклонения, описанным в Коране и подтвержденным традицией пророка Мухаммада {{ $page->pbuh() }}.

{{ $page->hadith('bukhari:5558') }}

В Коране Бог сказал:

{{ $page->verse('2:196..') }}
